<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Trigonometria | Ferenci Tamás honlapja</title><link>https://www.medstat.hu/tag/trigonometria/</link><atom:link href="https://www.medstat.hu/tag/trigonometria/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Trigonometria</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>hu</language><lastBuildDate>Wed, 27 Apr 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://www.medstat.hu/media/sharing.png</url><title>Trigonometria</title><link>https://www.medstat.hu/tag/trigonometria/</link></image><item><title>Trigonometria</title><link>https://www.medstat.hu/oktatas/trigonometria/</link><pubDate>Wed, 27 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.medstat.hu/oktatas/trigonometria/</guid><description>&lt;p>A szögfüggvényeket (és egyáltalán, a trigonometriát) úgy szokás bevezetni, mint a háromszög különböző oldalaival és szögeivel kapcsolatos összefüggéseket. Most nekünk célszerűbb lesz egy másik - ezzel természetesen teljesen egyenértékű - megközelítés, melyben a szögfüggvényeket úgy értelmezzük, mint egy derékszögű koordináta-rendszerben a vízszintes tengellyel adott szöget bezáró, egységnyi hosszú szakasz vízszintes és függőleges vetületeit (amik természetszerűleg a bezárt szög függvényei). Ehhez elsőként azt kell definiálni, hogy egyáltalán mit értünk szög alatt; utána röviden beszélünk a szögek méréséről is. Ez alapján már megadhatjuk a szögfüggvények pontos definícióját. Ezen függvények jelentőségét nehéz lenne túlbecsülni: gyakorlatilag minden matematikát alkalmazó területen megjelennek. Ennek megfelelően részletesebben beszélünk a legfontosabb tulajdonságaikról, külön kitérve a nevezetes azonosságokon túl a szögfüggvények súlyozott összegére, melyek jelentősége különösen nagy egy sor alkalmazásban. Beszélünk a szögfüggvények deriválásáról és sorfejtéséről; ezen ismeretek lehetővé teszik egy nevezetes, gyakran használt közelítés bevezetését, mely kis szögekre működik jól. Végül, bár technikai kérdésnek tűnhet, beszélünk arról is, hogy a gyakorlatban hogyan lehet, illetve hogyan célszerű a szögfüggvények kiszámítása bizonyos konkrét értékre vagy értékekre.&lt;/p></description></item></channel></rss>